蘋論：特朗普的歷史任務

蘋論：特朗普的歷史任務 - 古立

習、特在阿根廷吃過二個半小時的「工作晚餐」，協議貿易戰停火90日。雙方並無聯合公報，休戰90日乃美國片面之詞，大陸沒有確認。環球股市對此可雀躍不已，投資者真金白銀肯定會談有成果。誰勝誰負？

90日後方見真章

工作晚餐是用刀叉鋸牛排、喝葡萄酒，而非拿筷子、乾茅台。誰穩操話語權一目了然。倘若果如特朗普所言，大陸不再徵收美國汽車入口關稅，同時重新購買美國農產品、放手機晶片生產商高通一馬，首肯其收購活動，習近平明顯讓了步而特朗普予與嘉許。避過貿易戰升級，投資者興奮得有道理。

可是好戲卻在90日後。到其時中美貿易能否和好如初尚是未知之數。期間若是談不攏，90日後關稅必然加碼。大關刀高懸頭頂，營商者會在停火期間簽新合同、啟動生產線嗎？恐怕不會。說到底，生意經營從落單到部署原料、人手，牽連廣闊、在在需時，跟入市炒一轉是兩回事。若無揸拿，誰敢憑特朗普一個推特輕舉妄動？故此未來90日生意極其量原地踏步，難有進展。大陸經濟勢弱，平添疑慮並非好事。刻意隱瞞90日期限，其故在此。

所謂揸拿恰正是貿易戰的核心問題：大陸17年前加入世貿組織（WTO），當時誓神劈願，既開放市場，更與普世價值接軌。這些年來，攞盡着數，進身為第二大經濟體，市場可封閉如昔。限制入口、歧視外資、盜竊強搶知識產權。政治則變本加厲，加緊箝制。若無揸拿大陸將遵守承諾，停火過後不管能否達成協議，其內容為何，亦是徒然。

西諺有云：「呃我一次，其人無恥；呃我兩次，其咎在我。」（Fool me once, shame on you; fool me twice, shame on me.）讓大陸加入世貿組織，養虎為患，文明世界上了一課。若無揸拿大陸將改過自新，特朗普發動這場玉石俱焚的貿易戰既枉費心機，更辜負世人的託付。

極權本質不守協議

所謂揸拿當又不止於開放市場而已。其極權專制本質不去，中共將不會接受普世價值、走向文明，言行也就不可能一致，遑論遵守任何協議。特朗普可有粉碎大陸極權專制本質的魄力與決心？

中期選舉後，特朗普點名批評「中國製造2025」，指大陸企圖在2025年掌控全球經濟，視美國如無物，「極其侮辱」（very insulting）。他警告大陸：「休得妄想」（"That's not happening."）。然而大陸的挑戰絕不止於經濟。

恃着出口賺得的外匯，大陸年來大肆擴軍；南海建飛彈基地人工島，遼寧號後極速自力發展航母戰鬥群，到2030年將有4個（美國有10個）；配合上「一帶一路」，極權專制霸權大國隱隱然成形。不趁着美國尚稍佔上風制止極權專制霸權冒起，文明世界固無寧日特朗普更是歷史罪人。好自為之。

周一至周六刊出
古立

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)